% @Difficulté 3
% @Mathalea 
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Puissances
% @Titre Utiliser les puissances de 10
	\begin{exercice}[Source=Sesamath]
	L'unité de masse atomique unifiée (symbole u) est utilisée pour mesurer la masse des atomes : ${1 \mathrm{u}=1,66054 \times 10^{-27} \mathrm{~kg}}$.
	La masse d'un atome d'hydrogène est $1 \mathrm{u}$ et celle d'un atome d'oxygène est $16 \mathrm{u}$.
	\begin{enumerate}
		\item    Calculer la masse théorique d'une molécule d'eau.
		\item   On admet qu'un litre d'eau pèse $1 \mathrm{~kg}$.\\
		Calculer le nombre théorique de molécules d'eau dans un litre.
		\item   Une estimation du volume total des océans est de 1,370 milliard de $\mathrm{km}^3$.\\
		Donner un ordre de grandeur du nombre théorique de molécules d'eau présentes dans les océans.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
		\item  Masse théorique d'une molécule d'eau :\\ $
	\begin{aligned}
		2 \times 1 u+16 u & =18 u \\
		& =18 \times \num{1,66054} \times 10^{-27} \mathrm{~kg} \\
		& =\num{2,988972} \times 10^{-26}
	\end{aligned}
	$
		\item   Nombre théorique de molécules d'eau dans un litre:\\
		$\begin{aligned}
		& \frac{1}{2,988972 \times 10^{-26}} \\
		& =\num{0,3345631876} \times 10^{26} \\
		& \approx 3,35 \times 10^{25} \text { molécules d'eau } 
	\end{aligned}$
	
		\item   Comme $1 \, \text{km}^3 = 10^{9} \, \text{m}^3$, alors : $
    1,370 \, \text{milliard de km}^3 = 1,370 \times 10^{9} \, \text{km}^3 \times 10^{9} \, \text{m}^3/\text{km}^3 = 1,370 \times 10^{18} \, \text{m}^3$

    Le nombre de molécules d'eau dans les océans est alors : $
    \text{nombre de molécules} = 1,370 \times 10^{21} \, \text{dm}^3 \times 3,35 \times 10^{25} \, \text{molécules} \approx 4,6 \times 10^{43}$

    Donc, l'ordre de grandeur du nombre théorique de molécules d'eau présentes dans les océans est \(10^{43}\).

	\end{enumerate}

	
\end{Solution}

\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
		\item   $2,988972 \times 10^{-26}$
		\item   $ 10^{46} \text { molécules d'eau }$
	
		\item   $8,375 \times 10^{30} \text { molécules d'eau }$\\
	
	\end{enumerate}
\end{Reponse}